\documentclass[a4paper,french]{rnti}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

%pour bien présenter les URL et autres adresses emails
\usepackage{url}

\usepackage{graphicx}


% Titre court pour entête
\titrecourt{L’intelligence artificielle et le handicap}

% Noms auteurs pour entête :

\nomcourt{D. El Fhal, H. Ajouirja et E. Miftari}


\titre{TD 7 : Mini projets : mise en situation}


\auteur{EL FHAL Dalia,  AJOUIRJA Hajar et MIFTARI Eris}
\affiliation{Université Lumière Lyon 2, France}

\date{Mars 2026}


     
        

\resume{
Ce travail est une réalisation pour notre cours de gestion de projet de notre deuxième année de Licence.C'est une mise en situation des outils de gestion de projet à travers des cas pratiques. 

}




\begin{document}



\section{Introduction}  
Renseignement de la composition du groupe : Nom Prénom, Numéro de groupe de TD
(TD1, TD2, ou TD3).
— Sujet de projet choisi : nature (projet latex, projet programmation, nouveau projet du
groupe pour ce module, etc).
— Nom du dépôt en ligne : vérifier que vous donnez l’accès à l’enseignant s’il est privé.
— Répartition des tâches : décrire brièvement les répartitions que vous avez pu vous donner.




\section{L’IA, un levier d’inclusion et d’autonomie pour les personnes handicapées}
\subsection{Innovations au service de l’accessibilité}\label{sec:innov}

L’intelligence artificielle (IA) transforme peu à peu la vie des personnes en situation de handicap, en leur offrant de nouveaux moyens pour être plus autonomes et mieux intégrées dans la société. Dans le domaine de la santé, ses apports sont déjà très concrets. 

D’après l'étude \textit{AI and disability: A systematic scoping review} \cite{el_morr_ai_2024} publiée dans le \textit{Journal of Health Informatics (SAGE, 2024)}, l’IA aide les médecins à établir des diagnostics plus rapides et plus précis grâce à l’analyse automatique de grandes quantités de données. Les prothèses intelligentes, équipées de capteurs et capables d’apprendre des mouvements de leur utilisateur, permettent aussi une meilleure adaptation au quotidien. L’IA sert également au suivi personnalisé : certains dispositifs connectés analysent en temps réel les signes vitaux ou les habitudes de vie, ce qui permet d’ajuster les traitements à distance et de renforcer l’autonomie des patients.


Mais les progrès les plus visibles concernent sans doute la communication, la mobilité et l’accès à l’éducation ou à l’emploi. 

Le \textit{livret du Conseil français du handicap et de l’égalité (CFHE, 2024)} \cite{CFHE} met en avant de nombreuses innovations rendues possibles grâce à l’intelligence artificielle. La reconnaissance vocale, par exemple, permet à des personnes à mobilité réduite de contrôler leur ordinateur ou leur téléphone simplement par la voix. Les interfaces visuelles et les assistants virtuels facilitent la navigation pour les personnes aveugles ou malvoyantes, tandis que les outils de transcription automatique ou de sous-titrage en direct favorisent la communication pour les personnes sourdes ou malentendantes. Dans le domaine de l’éducation, certaines plateformes d’apprentissage adaptent désormais le rythme et la difficulté des cours selon le profil de chaque étudiant, ce qui contribue à une meilleure inclusion scolaire et professionnelle.


Ces innovations montrent que l’IA ne se limite pas à offrir une aide technique : elle devient un véritable levier d’autonomie et de participation sociale.

Comme le souligne le \textit{Rapport du Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l’homme (A/HRC/49/52)} \cite{ONU}, les technologies numériques peuvent renforcer la dignité et la liberté des personnes handicapées, à condition d’être conçues dans une logique d’accessibilité et de respect des droits humains. En rendant possibles de nouvelles formes de communication, de mobilité et d’apprentissage, l’IA contribue à une société plus inclusive, où chacun peut participer pleinement à la vie collective.


Ainsi, l’intelligence artificielle apparaît non seulement comme un outil technologique, mais surtout comme un moyen d’émancipation. En réduisant les obstacles qui freinent encore trop souvent la participation des personnes handicapées, elle favorise une plus grande égalité des chances et une meilleure qualité de vie pour tous.



\subsection{Vers une société plus inclusive portée par les droits humains}\label{sec:droit}

L’intelligence artificielle ne se limite pas à une avancée technologique : elle représente aussi un véritable enjeu de société. En matière de handicap, elle s’inscrit dans un mouvement plus large, fondé sur le modèle social du handicap. Selon ce modèle, ce ne sont pas les déficiences qui excluent les personnes, mais les obstacles physiques, sociaux et numériques que la société ne parvient pas à lever. L’IA peut donc jouer un rôle essentiel en contribuant à réduire ces barrières, à condition qu’elle soit pensée dans une perspective inclusive.


Selon la \textit{Convention relative aux droits des personnes handicapées} \cite{ONU}, adoptée par les Nations unies en 2006, toute personne a droit à la participation pleine et entière à la vie sociale, économique et culturelle. Elle insiste sur l’égalité d’accès, l’autonomie et la non-discrimination. Dans son rapport A/HRC/49/52 (2022) \cite{ONU}, le Rapporteur spécial des Nations unies sur les droits des personnes handicapées rappelle que l’intelligence artificielle peut devenir un outil puissant pour mettre ces principes en pratique. Elle peut, par exemple, favoriser la participation citoyenne grâce à des plateformes accessibles, faciliter l’accès à l’information publique, ou encore soutenir l’emploi en adaptant les outils numériques aux besoins de chacun. 

L’\textit{ONU} met cependant en garde contre les risques d’exclusion si les personnes handicapées ne sont pas associées à la conception de ces technologies.
Les institutions européennes partagent ce point de vue. Dans leurs recommandations récentes, elles soulignent l’importance de garantir l’accessibilité universelle dès la phase de développement technologique. Selon elles, une IA véritablement éthique doit être “inclusive par conception” et respecter les principes des droits fondamentaux. 

Le \textit{livret du CFHE (2024}) \cite{CFHE} va dans le même sens: il appelle à replacer les droits et la dignité des personnes handicapées au cœur des politiques d’innovation. L’objectif n’est pas seulement de créer des outils performants, mais de veiller à ce qu’ils profitent à tous, sans reproduire les inégalités existantes.


Ainsi, l’IA peut devenir un moteur de société inclusive, à condition d’être encadrée par une réflexion éthique et des politiques publiques attentives aux droits humains. L'article \textit{AI and disability: A systematic scoping review} \cite{el_morr_ai_2024} \textit{Journal of Health Informatics (SAGE, 2024)} montre d’ailleurs que lorsque les projets technologiques intègrent des critères d’accessibilité et de participation, les bénéfices sont réels : les personnes handicapées gagnent en autonomie, en visibilité et en reconnaissance.


En définitive, construire une société inclusive grâce à l’intelligence artificielle, c’est replacer la personne au centre du progrès. Cela suppose de concevoir la technologie non pas comme une fin en soi, mais comme un moyen d’émancipation collective. En mobilisant le modèle social du handicap et les valeurs portées par la CRPD, l’IA peut devenir un levier de justice, d’égalité et de participation citoyenne pour tous.




\section{Conclusion}\label{sec:ccl}


L’intelligence artificielle offre de réelles opportunités pour améliorer l’autonomie et l’inclusion des personnes en situation de handicap, notamment grâce aux progrès en santé, en accessibilité numérique ou dans l’éducation. Cependant, elle comporte aussi des risques importants : biais dans les algorithmes, discriminations dans le recrutement, manque d’accessibilité ou décisions automatisées injustes.

Ces dérives montrent que l’IA n’est pas neutre et qu’elle peut facilement renforcer les inégalités existantes si elle n’est pas encadrée. Pour qu’elle devienne un outil d’émancipation et non d’exclusion, il est important de garantir une régulation adaptée, plus de transparence et une participation réelle des personnes handicapées dans la conception des technologies.


En somme, l’IA peut contribuer à une société plus inclusive, à condition d’être développée avec responsabilité et dans le respect des droits humains.


\newpage


\nocite{*}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{export-data}

\newpage

\end{document}
